%@P:exocorcp
%@Dif:3
%Nécessite array
Lors d'une élection, 380 personnes votent pour une liste A, B ou C. La
liste A obtient 15\% des voix, la liste B obtient 209 voix et le reste
des voix va à la liste C.
\begin{myenumerate}
\item Calcule le nombre de voix obtenu par la liste A.
\item Calcule le pourcentage de voix obtenu par la liste B.\\Déduis-en
  le pourcentage de voix obtenu par la liste C.
\item On veut représenter le résultat de l'élection par un diagramme
  semi-circulaire.
\begin{enumerate}
\item Complète le tableau suivant après l'avoir reproduit. Justifie le
  calcul de chacun des 3 angles.
\begin{center}
\begin{tabular}{|m{4cm}|c|c|c|c|}
\cline{2-5}
\multicolumn{1}{c|}{}&Liste A&Liste B&Liste C&Total\\
\hline
{\bf Nombre de voix}&&209&&380\\
\hline
{\bf Pourcentage}&15\%&&&\\
\hline
{\bf Angle} (en degrés)&&&&180\degres\\
\hline
\end{tabular}
\end{center}
\item Construis le diagramme semi-circulaire (demi-disque)
  correspondant (on choisira un rayon de 5 centimètres et ne pas
  oublier d'indiquer une légende au diagramme)
\end{enumerate}
\end{myenumerate}
%@Correction:
\begin{myenumerate}
  \item $\dfrac{15}{100}\times380=\opmul*{0.15}{380}{aa}\opprint{aa}$ voix pour la liste A.
  \item $\dfrac{209\times100}{380}=\opmul*{209}{100}{a}\opdiv*{a}{380}{cc}{d}\opprint{cc}$\% pour la liste B.
\par\opadd*{aa}{209}{b}$\opprint{aa}+209=\opprint{b}$.\hspace{1cm}\opsub*{380}{b}{c}$\opprint{380}-\opprint{b}=\opprint{c}$ voix pour la liste C.\par $\dfrac{\opprint{c}\times100}{380}=\opmul*{c}{100}{d}\opdiv*{d}{380}{e}{f}\opprint{e}\%$.
  \item 
    \begin{enumerate}
    \item\subitem{}\par \begin{center}
\begin{tabular}{|m{4cm}|c|c|c|c|}
\cline{2-5}
\multicolumn{1}{c|}{}&Liste A&Liste B&Liste C&Total\\
\hline
{\bf Nombre de voix}&\opprint{aa}&209&\opprint{c}&380\\
\hline
{\bf Pourcentage}&15\%&\opprint{cc}\%&\opprint{e}\%&100\%\\
\hline
{\bf Angle} (en degrés)&$\dfrac{\strut15\times180}{100}=\opmul*{15}{180}{a}\opdiv*{a}{100}{a}{r}\opprint{a}$&$\opmul*{cc}{180}{a}\opdiv*{a}{100}{a}{r}\opprint{a}$&$\opmul*{e}{180}{a}\opdiv*{a}{100}{a}{r}\opprint{a}$&180\degres\\
\hline
\end{tabular}
\end{center}
    \end{enumerate}
\end{myenumerate}